淺入股票投資：折現率係點黎？

【淺入股票投資：折現率係點黎？】

上篇講到「折現（Discounting）就是計算一檔生意值幾錢的傳統做法。用折現模型估值，首先要對這檔生意在未來賺到幾多錢有一定的預期，然後再跟據所涉及的風險來得出一個要求回報（即折現率）。但一檔生意，抑或一間上市公司的風險，到底可以如何量度呢？

上市公司的資本由不同渠道籌集而成，最主要的就有兩種，一是股本，即招股上市賣出公司的權益，二是債項，即發行債券，或向銀行借貸。要吸引到資金，公司就要提供回報去作為誘因，而誘因更要反映出公司的質素，否則資金就會流到其他更吸引的投資項目。簡單例子，政府債券的回報是3%，而一間初創企業發行的債券同樣只提供3%回報，相信絕大部分，甚至所有投資者都會毫不猶豫地選擇前者。因為同一個回報，實在毫無必要挑選一間隨時倒閉的初創企業的債券。

投資者願意買入一間上市公司的股票或債券，是為了賺取公司給予的回報。他們擔當著資金供應者的角色，因應自己的風險承受能力，用多餘的資金去滿足市場上不同的資金需求。若資金供應者都是理性的話，他們所要求的回報也許就反映著不同投資項目所涉及的風險。由這角度來看，只要推算出資金供應者對於一間公司所發行的證券（即股票及債券）的預期回報，就可以估算到符合這間公司整體風險的折現率。

但到底如何才可推斷出每一個資金供應渠道的要求回報呢？

先講解一下債券。要計算出一張債券的價格，就要將債券的所有未來現金流折現，從而得出這張債券的現值。例如一張債券下年到期，期滿時投資者可取回$1,000本金，以及$50債息，這張債券的價格就是$1,050的現值。若可從市場資訊中取得這張債券的價格，自然就可以推算出折現率。

若上述的債券現時的價格是$1,000，折現率就會是5%：

現值＝（$1,000＋$50）／（1＋r%）
$1000＝（$1,000＋$50）／（1＋r%）
r%＝5%

這5%就是債券投資者承受風險而要求的回報。投資者對於上市公司的債項的預期回報就可以用這方式折現出來，但要推算一間上市公司的股本證券的預期回報，卻又沒有那麼簡單。因為股票的「未來現金流」，並不如債券般早已在契約上訂明，而不同投資者更會對未來現金流有不同的預期。

下篇就簡單介紹一下，金融學的一個經典模式－CAPM，以估算一間公司的股本證券的折現率。

未睇先like

Too long didn’t read

當佢係通脹率係最易明
實質就係睇緊未來回報嘅現價
對比返個asking price

牛熊巴有冇諗住開班授徒
好似龔成咁幾好搵

不會進修下先

咁認真既野，又長篇大論
對新手黎講又費神閱讀
冇咩人會有心機睇啦
而有心研究果d ，會自己搵書睇

已經好努力留係1000字下無計
試下600

我有睇唒
以前睇經濟解釋卷二都有學過下

太短有時好難講得清

哩本好似好正
聽人提過 但無睇

太長真係無人睇
唯有拆散

我知，自己有寫Blog
仲摸緊竅門

＜500字👍

如果焗賭，我寧願買初創債券都唔買中共債港共債幫甴大大回血